%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                        %
% Szablon pracy dyplomowej inzynierskiej % 
%                                        %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\documentclass[a4paper,twoside,12pt]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}                                      
\usepackage[T1]{fontenc}  
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage[british,polish]{babel} 
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[page]{appendix} % toc,
\renewcommand{\appendixtocname}{Dodatki}
\renewcommand{\appendixpagename}{Dodatki}
\renewcommand{\appendixname}{Dodatek}
\graphicspath{ {./images/} }

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing


\frenchspacing

\usepackage{listings}
%\lstset{
%	language={},
%	basicstyle=\ttfamily,
%	keywordstyle=\lst@ifdisplaystyle\color{blue}\fi,
%	commentstyle=\color{gray}
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% listingi 
\usepackage{listings}
\lstset{%
language=C++,%
commentstyle=\textit,%
identifierstyle=\textsf,%
keywordstyle=\sffamily\bfseries, %\texttt, %
%captionpos=b,%
tabsize=3,%
frame=lines,%
numbers=left,%
numberstyle=\tiny,%
numbersep=5pt,%
breaklines=true,%
morekeywords={descriptor_gaussian,descriptor,partition,fcm_possibilistic,dataset,my_exception,exception,std,vector},%
escapeinside={@*}{*@},%
%texcl=true, % wylacza tryb verbatim w komentarzach jednolinijkowych
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%

%%%% TODO LIST GENERATOR %%%%%%%%%

%\usepackage{tikz}
%\usepackage{manfnt}   % dangerous sign 
\usepackage{color}
\definecolor{brickred}      {cmyk}{0   , 0.89, 0.94, 0.28}

\makeatletter \newcommand \kslistofremarks{\section*{Uwagi} \@starttoc{rks}}
  \newcommand\l@uwagas[2]
    {\par\noindent \textbf{#2:} %\parbox{10cm}
{#1}\par} \makeatother


\newcommand{\ksremark}[1]{%
{%\marginpar{\textdbend}
{\color{brickred}{[#1]}}}%
\addcontentsline{rks}{uwagas}{\protect{#1}}%
}

\newcommand{\comma}{\ksremark{przecinek}}
\newcommand{\nocomma}{\ksremark{bez przecinka}}
\newcommand{\styl}{\ksremark{styl}}
\newcommand{\ortografia}{\ksremark{ortografia}}
\newcommand{\fleksja}{\ksremark{fleksja}}
\newcommand{\pauza}{\ksremark{pauza `--', nie dywiz `-'}}
\newcommand{\kolokwializm}{\ksremark{kolokwializm}}

%%%%%%%%%%%%%% END OF TODO LIST GENERATOR %%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%% ZYWA PAGINA %%%%%%%%%%%%%%%
% brak kapitalizacji zywej paginy
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LO]{\nouppercase{\it\rightmark}}
\fancyhead[RE]{\nouppercase{\it\leftmark}}
\fancyhead[LE,RO]{\it\thepage}


\fancypagestyle{tylkoNumeryStron}{%
   \fancyhf{} 
   \fancyhead[LE,RO]{\it\thepage}
}

\fancypagestyle{NumeryStronNazwyRozdzialow}{%
   \fancyhf{} 
   \fancyhead[LO]{\nouppercase{\it\rightmark}}
   \fancyhead[RE]{\nouppercase{\it\leftmark}}
   \fancyhead[LE,RO]{\it\thepage}
}


%%%%%%%%%%%%% OBCE WTRETY  
\newcommand{\obcy}[1]{\emph{#1}}
\newcommand{\ang}[1]{{\selectlanguage{british}\obcy{#1}}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% polskie oznaczenia funkcji matematycznych
\renewcommand{\tan}{\operatorname {tg}}
\renewcommand{\log}{\operatorname {lg}}

% jeszcze jakies drobiazgi

\newcounter{stronyPozaNumeracja}

\newcommand{\hcancel}[1]{%
    \tikz[baseline=(tocancel.base)]{
        \node[inner sep=0pt,outer sep=0pt] (tocancel) {#1};
        \draw[red] (tocancel.south west) -- (tocancel.north east);
    }%
}%

\newcommand{\miesiac}{%
  \ifcase\the\month
  \or styczeń% 1
  \or luty% 2
  \or marzec% 3
  \or kwiecień% 4
  \or maj% 5
  \or czerwiec% 6
  \or lipiec% 7
  \or sierpień% 8
  \or wrzesień% 9
  \or październik% 10
  \or listopad% 11
  \or grudzień% 12
  \fi}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Helvetica font macros for the title page:
\newcommand{\headerfont}{\fontfamily{phv}\fontsize{18}{18}\bfseries\scshape\selectfont}
\newcommand{\titlefont}{\fontfamily{phv}\fontsize{18}{18}\selectfont}
\newcommand{\otherfont}{\fontfamily{phv}\fontsize{14}{14}\selectfont}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newcommand{\autor}{Szymon Stanik}
\newcommand{\promotor}{dr inż. Krzysztof Mazur}
\newcommand{\tytul}{Filtry analogowe sterowane cyfrowo}
\newcommand{\polsl}{Politechnika Śląska}
\newcommand{\wydzial}{Wydział Automatyki, Elektroniki i Informatyki}


\begin{document}
%\kslistofremarks 
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%  STRONA TYTULOWA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pagestyle{empty}
{
	\newgeometry{top=2.5cm,%
	             bottom=2.5cm,%
	             left=3cm,
	             right=2.5cm}
	\sffamily
	\rule{0cm}{0cm}
	
	\begin{center}
	\includegraphics[width=29mm]{polsl}
	\end{center} 
	\vspace{1cm}
	\begin{center}
	\headerfont \polsl
	\end{center}
	\begin{center}
	\headerfont \wydzial
	\end{center}
	\vfill
	\begin{center}
	\titlefont Praca dyplomowa inżynierska
	\end{center}
	\vfill
	
	\begin{center}
	\otherfont \tytul\par 
	\end{center}
	
	\vfill
	
	\vfill
	 
	\noindent\vbox
	{
		\hbox{\otherfont autor: \autor}
		\vspace{12pt}
		\hbox{\otherfont kierujący pracą: \promotor}
		\vspace{12pt}
		\hbox{\otherfont kierunek: Automatyka i Robotyka}
		%\vspace{12pt}  % zakomentuj, jezeli nie ma konsultanta
		%\hbox{\otherfont konsultant: \konsultant} % zakomentuj, jezeli nie ma konsultanta
	}
	\vfill 
 
   \begin{center}
   \otherfont Gliwice,  \miesiac\ \the\year
   \end{center}	
	\restoregeometry
}
  

\cleardoublepage
 

\rmfamily
\normalfont

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% oswiadczenie o udostępnianiu pracy dyplomowej %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cleardoublepage

\begin{flushright}
załącznik nr 2 do zarz. nr 97/08/09 
\end{flushright}

\vfill  

\begin{center}
\Large\bfseries Oświadczenie
\end{center}

\vfill

Wyrażam  zgodę / Nie wyrażam zgody*  na  udostępnienie  mojej  pracy  dyplomowej / rozprawy doktorskiej*.

\vfill

Gliwice, dnia \today

\vfill

\rule{0.5\textwidth}{0cm}\dotfill 

\rule{0.5\textwidth}{0cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
{\begin{center}(podpis)\end{center}}
\end{minipage} 

\vfill

\rule{0.5\textwidth}{0cm}\dotfill 

\rule{0.5\textwidth}{0cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
{\begin{center}\rule{0mm}{5mm}(poświadczenie wiarygodności podpisu przez Dziekanat)\end{center}}
\end{minipage}


\vfill

* podkreślić właściwe

 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% oswiadczenie promotora o spełnieniu wymagań formalnych %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cleardoublepage

\rule{1cm}{0cm}

\vfill  

\begin{center}
\Large\bfseries Oświadczenie promotora
\end{center}

\vfill

Oświadczam, że praca „\tytul” spełnia wymagania formalne pracy dyplomowej inżynierskiej.

\vfill



\vfill

Gliwice, dnia \today

\rule{0.5\textwidth}{0cm}\dotfill 

\rule{0.5\textwidth}{0cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
{\begin{center}(podpis promotora)\end{center}}
\end{minipage} 

\vfill

 

\cleardoublepage


%%%%%%%%%%%%%%%%%% SPIS TRESCI %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pagenumbering{Roman}
\pagestyle{tylkoNumeryStron}
\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setcounter{stronyPozaNumeracja}{\value{page}}
\mainmatter
\pagestyle{NumeryStronNazwyRozdzialow}

%%%%%%%%%%%%%% wlasciwa tresc pracy %%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Wstęp}

Przetwarzanie sygnałów jest dziedziną nauki skupiającą się na analizie oraz modyfikacji sygnałów, to jest przebiegów mierzalnych, zmieniających się w czasie wielkości fizycznych. Spotykane jest w wielu zastosowaniach, począwszy od najprostszych odtwarzaczy muzyki, przez urządzenia telekomunikacyjne, sejsmograficzne, na aparaturze medycznej kończąc. Przetwarzanie sygnałów nie jest jednak sprawą trywialną. Często pomiar sygnału jest podatny na zakłócenia, które należy zniwelować. Problemem w przetwarzaniu cyfrowym jest za to zjawisko aliasingu, czyli trwałego zniekształcenia sygnału podczas próbkowania, spowodowanie niespełnieniem założeń twierdzenia Whittakera-Nyquista-Shannona. Zgodnie z tym twierdzeniem, aby sygnał próbkowany mógł być wiernie odtworzony, częstotliwość próbkowania musi być przynajmniej dwa razy większa od największej częstotliwości występującej w widmie sygnału próbkowanego. 

Zagadnieniem niniejszej pracy jest przetwarzanie sygnału dźwiękowego. Sygnał ten charakteryzuje się występowaniem składowych harmonicznych, czyli częstotliwości występujących w widmie sygnału, będących wielokrotnościami częstotliwości podstawowej, których amplituda maleje z każdą kolejną składową. Przykładowo, w widmie akustycznym trąbki grającej dźwięk A, o częstotliwości 440 Hz, widoczne będą prążki dla częstotliwości 880 Hz, 1320 Hz, itd. Ponadto, składowe harmoniczne mogą być określone poprzez rozwinięcie sygnału wejściowego w szereg Fouriera. Aby zapobiec wcześniej wspomnianemu zjawisku aliasingu, sygnał wejściowy powinien być pozbawiony częstotliwości wyższych, niż połowa częstotliwości próbkowania. W związku z tym konstruowane są filtry dolnoprzepustowe spełniające funkcję antystroboskopową. Filtry te, przy filtrowaniu sygnału pochodzącego z przetwornika cyfrowo-analogowego, mają również działanie rekonstrukcyjne, to znaczy mające na celu wygładzenie sygnału wyjściowego. 

Celem niniejszej pracy jest sterowanie częstotliwością graniczną elektronicznych, analogowych filtrów dolnoprzepustowych znajdujących się w Laboratorium Tłumienia Hałasu na wydziale Automatyki, Elektroniki i Informatyki Politechniki Śląskiej w Gliwicach. Zmienna częstotliwość graniczna znaleźć może zastosowanie zarówno praktyczne, przy prowadzeniu badań, jak i dydaktyczne. Sterowanie tą częstotliwością realizowane jest poprzez zmianę rezystancji potencjometrów cyfrowych wchodzących w skład każdego z filtrów. W ramach projektu zrealizowano skrypt obliczający wartości poszczególnych rezystancji, oraz komunikujący się z mikrokontrolerem poprzez połączenie USB. Mikrokontroler odpowiedzialny jest, za zmianę parametrów każdego z filtrów, zgodnie z otrzymaną informacją.

    Rozdział pierwszy obejmuje ............... Rozdział drugi ..................... Rozdział trzeci ...................... Czwarty, ostatni rozdział.....................

\chapter{Analiza tematu}

\section{Filtry analogowe} 

Omawiane w niniejszej pracy filtry analogowe są filtrami aktywnymi, wykonanymi w topologii Sallen-Key. Każdy filtr złożony jest z czterech etapów, charakteryzujących się transmitancją drugiego rzędu. Jak wspomniano we wstępie, omawiane w poniższej pracy są filtry dolnoprzepustowe. Każdy etap omawianego filtru w powyższej topologii charakteryzuje się ujemnym oraz dodatnim sprzężeniem zwrotnym. Ujemne sprzężenie zwrotne realizowane jest poprzez połączenie wyjścia wzmacniacza operacyjnego z jego wejściem odwracającym, zaś dodatnie poprzez połączenie wyjścia wzmacniacza operacyjnego z miejscem w obwodzie pomiędzy dwoma rezystorami połączonymi szeregowo, znajdującymi się zaraz za wejściem układu. Sprzężenie prowadzone jest poprzez kondensator połączony szeregowo. Ponadto, wejście nieodwracające połączone jest z masą poprzez drugi kondensator. Topologia ta została opisana po raz pierwszy w 1955 roku przez profesorów R. P. Sallena oraz E L. Keya w pracy  \ang{"A Practical Method of Designing RC Active Filters"}. Poniższy schemat (Rys. 2.1) prezentuje omawiany w niniejszej pracy analogowy, aktywny filtr ósmego rzędu. W każdym etapie filtru miejsce rezystorów R1 i R2 zajmują potencjometry sterowane cyfrowo.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{filter}
    \caption{Schemat elektryczny omawianego filtru analogowego.}
\end{figure}
   
Taki układ rezystorów i kondensatorów tworzy filtr dolnoprzepustowy, którego częstotliwość graniczna zależy od parametrów każdego z tych elementów. Jednak dobór wartości elementów elektrycznych nie wpływa jedynie na wartość częstotliwości granicznej, zmianie ulega również charakterystyka częstotliwościowa, czy wartość opóźnienia sygnału. Poniżej przedstawiona została krótka charakterystyka trzech podstawowych rodzajów filtrów, które mogą zostać zaimplementowane w omawianych układach elektronicznych.

\begin{itemize}
\item Filtr Bessela

Charakteryzuje się brakiem zależności między opóźnieniem a częstotliwością, dzięki czemu dobrze nadaje się się do przenoszenia impulsów prostokątnych. Słabym punktem tego filtru jest niska selektywność, ze względu na dość łagodne przejście z pasma przewodzenia do pasma zaporowego w charakterystyce częstotliwościowej. 

\item Filtr Butterwortha

Spośród wymienionych filtrów charakteryzuje się najbardziej płaską charakterystyką częstotliwościową w paśmie przewodzenia, zakrzywiając ją dopiero przy częstotliwości granicznej. Wzmocnienie takiego filtru dla częstotliwości granicznej wynosi -3 dB.

\item Filtr Czebyszewa (I i II typu)

Filtr ten charakteryzuje się największą selektywnością sygnału. Wpływa to jednak na kształt charakterystyki częstotliwościowej. I tak, filtr Czebyszewa pierwszego typu charakteryzuje się zafalowaniem charakterystyki częstotliwościowej w paśmie przewodzenia, tym większym, im większe jest tłumienie w paśmie zaporowym. Filtr drugiego typu charakteryzuje się płaską charakterystyką w paśmie przewodzenia, występuje  jednak zafalowanie wzmocnienia w pasmie zaporowym.


\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth]{butter}
    \caption{Przykładowa charakterystyka częstotliwościowa filtru Butterwortha}
    \label{fig:filter}
    \vspace{0.5cm}
    \includegraphics[width=0.65\textwidth]{czebyszew}
    \caption{Porównanie filtrów Czebyszewa I i II typu}
    \label{fig:filter}
    \vspace{0.5cm}
    \includegraphics[width=0.65\textwidth]{bessel}
    \caption{Porównanie charakterystyk częstotliwościowych filtrów Bessela, Butterwortha i Czebyszewa}
    \label{fig:filter}
\end{figure}


Jak pokazują powyższe opisy, każdy rodzaj filtru ma swoje wady i zalety. Charakterystyka częstotliwościowa filtrów niższych rzędów znacząco odbiega od charakterystyki idealnego filtru dolnoprzepustowego, to znaczy takiego, który nie wpływa na składowe widma sygnału o częstotliwościach znajdujących się w paśmie przewodzenia i jednocześnie całkowicie wytłumia składowe znajdujące się w paśmie zaporowym. Aby przybliżyć się do takiej idealnej charakterystyki, konstruuje się filtry wyższych rzędów. Jednak zwiększając rząd filtru, zwiększają się także jego wymagania konstrukcyjne oraz obliczenia stają się bardziej skomplikowane.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{wykresy}
    \caption{Charakterystyka częstotliwościowa pojedynczego etapu filtru \newline(po lewej) oraz całego filtru ósmego rzędu, jednakowe skale}
\end{figure}

W poniższej pracy postanowiono znajdować takie wartości potencjometrów cyfrowych, aby uzyskać filtr Butterwortha. Jednakże, wartość maksymalna potencjometrów wynosi dla różnych płytek w Laboratorium 200 kΩ lub 20 kΩ, co za tym idzie, nie jest możliwe skonstruowanie filtru Butterwortha o częstotliwości granicznej mniejszej niż wartość minimalna, zależna od parametrów danego etapu filtru. I tak, dla filtrów z potencjometrami o wartości 200 kΩ  minimalne częstotliwości graniczne dla pojedynczych etapów wynoszą odpowiednio: 226 Hz, 240 Hz, 222 Hz i 217 Hz. Dla filtrów z potencjometrami 20 kΩ minimalne częstotliwości graniczne dla pojedynczych etapów wynoszą odpowiednio: 2254 Hz, 2398 Hz, 2217 Hz i 2166 Hz. Widoczna tu jest tu zależność między maksymalną rezystancją potencjometru, a minimalną osiągalną przez filtr częstotliwością graniczną. Ustawiając omawiane filtry do częstotliwości granicznej niższej niż podane, układ staje się filtrem Czebyszewa. Skrypt obliczający powyższe wartości został zamieszczony w źródłach. 

\section{Transmitancja filtru drugiego rzędu} 

Niżej omówiony zostanie pojedynczy etap filtru, to jest filtr drugiego rzędu, składający się z dwóch rezystorów, dwóch kondensatorów oraz wzmacniacza operacyjnego. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{etap}
    \caption{Pojedynczy etap filtru - filtr drugiego rzędu}
\end{figure}

Zakłada się, że elementy powyższego układu są idealne. W związku z tym, iż wzmacniacz operacyjny znajduje się w konfiguracji z ujemnym sprzężeniem zwrotnym, napięcia na wejściu odwracającym i nieodwracającym są sobie równe. Jednocześnie, wyjście wzmacniacza operacyjnego jest połączone bezpośrednio z wejście odwracającym, z czego wynika następująca zależność pomiędzy napięciami wejściowymi i wyjściowym:

\begin{equation} 
 v_{+} = v_{-} = v_{out}
\end{equation}

Niech $Z_{1}, Z_{2},Z_{3},Z_{4}$ oznaczają odpowiednio impedancję elementów: $R_{1}, R_{2}, C_{1}, C_{2}$. Następujące obliczenia wykonywane są w dziedzinie operatorowej, pominięto oznaczenia w nawiasach, np. $v_{x}(s)$ dla przejrzystości obliczeń. Korzystając z pierwszego prawa Kirchoffa, prąd przepływający przez element o impedancji $Z_{1}$ jest równy sumie prądów przepływających przez elementy o impedancjach $Z_{2}$ i $Z_{4}$. Wynika z tego równanie:

\begin{equation} 
 \frac{v_{in} - v_{x}}{Z_{1}} =\frac{v_{x} - v_{out}}{Z_{4}} + \frac{v_{x} - v_{+}}{Z_{2}}
\end{equation}

Ponadto, zakładając, że wzmacniacz operacyjny jest idealny i nie pobiera prądu, korzystając z pierwszego prawa Kirchoffa, zapisana może zostać zależność:

\begin{equation} 
 \frac{v_{x} - v_{+}}{Z_{2}} =\frac{v_{+}}{Z_{3}}
\end{equation}

Korzystając z zależności (2.1) powyższe równania mogą zostać zapisane w następujący sposób:

\begin{equation} 
 \frac{v_{in} - v_{x}}{Z_{1}} =\frac{v_{x} - v_{out}}{Z_{4}} + \frac{v_{x} - v_{out}}{Z_{2}}
\end{equation}

\begin{equation} 
 \frac{v_{x} - v_{out}}{Z_{2}} =\frac{v_{out}}{Z_{3}}
\end{equation}

Równanie (2.5) może zostać przekształcone do postaci:

\begin{equation} 
 v_{x} = v_{out}\left(\frac{Z_{2}}{Z_{3}} + 1\right)
\end{equation}

Tak wyliczona wartość $v_{x}$ może zostać podstawiona do wzoru (2.4):

\begin{equation} 
 \frac{v_{in} - v_{out}\left(\frac{Z_{2}}{Z_{3}} + 1\right)}{Z_{1}} =\frac{v_{out}\left(\frac{Z_{2}}{Z_{3}} + 1\right) - v_{out}}{Z_{4}} + \frac{v_{out}\left(\frac{Z_{2}}{Z_{3}} + 1\right) - v_{out}}{Z_{2}}
\end{equation}

Co prowadzi do następujących przekształceń:

\begin{equation} 
 \frac{v_{in}}{Z_{1}} - v_{out}\left(\frac{Z_{2}}{Z_{1}Z_{3}} + \frac{1}{Z_{1}}\right) =\frac{v_{out}\left(\frac{Z_{2}}{Z_{3}}\right)}{Z_{4}} + \frac{v_{out}\left(\frac{Z_{2}}{Z_{3}}\right) }{Z_{2}}
\end{equation}

\begin{equation} 
 \frac{v_{in}}{Z_{1}} = v_{out}\left(\frac{Z_{2}}{Z_{1}Z_{3}} + \frac{1}{Z_{1}}\right) + v_{out}\left(\frac{\frac{Z_{2}}{Z_{3}}\left(Z_{2}+Z_{4}\right)}{Z_{2}Z_{4}}\right) 
\end{equation}

\begin{equation} 
 v_{in} = v_{out}\left(\frac{Z_{2}+Z_{3}}{Z_{3}}\right) + v_{out}\left(\frac{Z_{1}\left(Z_{2}+Z_{4}\right)}{Z_{3}Z_{4}}\right)
\end{equation}

\begin{equation} 
 \frac{v_{in}}{v_{out}} = \frac{Z_{4}\left(Z_{2}+Z_{3}\right)}{Z_{3}Z_{4}} + \frac{Z_{1}\left(Z_{2}+Z_{4}\right)}{Z_{3}Z_{4}}
\end{equation}

\begin{equation} 
 \frac{v_{out}}{v_{in}} = \frac{Z_{3}Z_{4}}{Z_{4}Z_{2} + Z_{4}Z_{3} + Z_{1}Z_{2} + Z_{1}Z_{4}}
\end{equation}

\vspace{1cm}
Otrzymana w ten sposób została transmitancja napięcia wyjściowego pojedynczego etapu omawianego filtru analogowego do napięcia wejściowego.

\vspace{0.5cm}

\begin{equation} 
 K(s) = \frac{Z_{3}Z_{4}}{Z_{1}Z_{2} + Z_{4}(Z_{1} + Z_{2}) + + Z_{3}Z_{4}}
\end{equation}

\vspace{0.5cm}

Impedancje rezystora i kondensatora w dziedzinie operatorowej wynoszą odpowiednio: 

\begin{equation} 
 Z_{R} = R
\end{equation}

\begin{equation} 
 Z_{C} = \frac{1}{sC}
\end{equation}

\vspace{0.5cm}

Podstawiając do wzoru (2.14) wartości impedancji elementów omawianego układu: 

\vspace{1cm}

\begin{equation} 
 K(s) = \frac{\frac{1}{s^{2}C_{1}C_{2}}}{R_{1}R_{2} + \frac{1}{sC_{2}}(R_{1} + R_{2}) + \frac{1}{s^{2}C_{1}C_{2}}}
\end{equation}

Otrzymana w ten sposób zostaje transmitancja analogowego filtru dolnoprzepustowego drugiego rzędu opartego o topologię Sallena-Keya. Porządkując elementy transmitancja sprowadzona zostaje do postaci:

\begin{equation} 
 K(s) = \frac{\frac{1}{R_{1}R_{2}C_{1}C_{2}}}{s^{2} + \frac{R_{1} + R_{2}}{C_{2}}s + \frac{1}{R_{1}R_{2}C_{1}C_{2}}} 
\end{equation}

\vspace{0.5cm}

Jest to postać transmitancji układu oscylacyjnego drugiego rzędu, która zawiera informację o wartości współczynnika tłumienności układu oraz jego częstotliwości granicznej. W ogólnym przypadku wzór ten można zapisać w następujący sposób: 

\begin{equation} 
 K(s) = \frac{{\omega_{0}}^{2}}{s^{2} + 2\alpha{s} + {\omega_{0}}^{2}}
\end{equation}

Gdzie $\omega_{0}$ oznacza częstość graniczną układu, a $\alpha$ współczynnik tłumienności. Dla rozważanego układu współczynniki te przyjmują wartości:

\begin{equation} 
 \omega_{0} = \frac{1}{\sqrt{R_{1}R_{2}C_{1}C_{2}}}
\end{equation}

\begin{equation} 
 2\alpha = \frac{R_{1} + R_{2}}{C_{1}R_{1}R_{2}}
\end{equation}

\vspace{0.5cm}

Inną wartością charakterystyczną dla układu oscylacyjnego jest dobroć, która określa stosunek amplitudy drgań układu dla częstości rezonansowej do analogicznej amplitudy drgań dla częstości nierezonansowych. W przypadku rozważanego filtru dolnoprzepustowego, dobroć można traktować jako wartość wzmocnienia sygnału dla częstotliwości granicznej z racji tego, iż wzmocnienie sygnału w paśmie przewodzenia jest równe 0 dB). Wartość ta obliczona zostaje ze wzoru:

\begin{equation} 
 Q = \frac{\omega_{0}}{2\alpha}
\end{equation}

\vspace{3cm}

\section{Dobroć poszczególnych etapów filtru} 

W poniższej pracy wartości rezystancji potencjometrów cyfrowych dobierane są w taki sposób, aby realizowany był filtr Butterwortha. Filtr ten, jak już wcześniej zostało wspomniane, charakteryzuje się wzmocnieniem dla częstotliwości granicznej równym -3 dB, co odpowiada wartości liniowej równej $\frac{1}{\sqrt{2}} \approx 0.7071$. Jak zostało wspomniane wcześniej, poniższa praca opisuje filtr dolnoprzepustowy ósmego stopnia, składający się z czterech etapów, na które składają się filtry stopnia drugiego. Aby dobroć całego filtru stopnia ósmego była równa -3 dB, etapy filtru zostaną zaprojektowane w ten sposób, aby częstotliwości graniczne pojedynczych filtrów były takie same, a iloczyn dobroci każdego z nich dał w wyniku oczekiwaną wartość -3 dB. Aby znaleźć odpowiednie wartości tych dobroci, rozpisana zostanie transmitancja całego filtru ósmego rzędu. Wychodząc od wzoru opisującego filtr Butterwortha, zapisany zostanie wzór transmitancji widmowej filtru, dla uproszczenia obliczeń znormalizowanej przez częstotliwość graniczną równą $\omega_{0} = 1$. Następnie przyjęty zostanie rząd transmitancji i zapisane zostaną jej bieguny na kole jednostkowym. 

Charakterystyka częstotliwościowa filtru Butterwortha jest opisana wzorem:

\begin{equation} 
 T_{d}(\omega) = |H(j\omega)| = \frac{1}{\sqrt{1 + {\left(\frac{\omega}{\omega_{0}}\right)}^{2n}}}
\end{equation}

\vspace{0.5cm}

Gdzie $H(j\omega)$ jest transmitancją widmową omawianego filtru, $\omega_{0}$ częstotliwością graniczną filtru, a $n$ jego rzędem. Warto w tym miejscu zauważyć, iż dla dowolnego $n$:

\begin{equation} 
T_{d}\left(\omega_{0}\right) = \frac{1}{\sqrt{2}} = -3 dB
\end{equation}

\vspace{0.5cm}

Aby przejść do następnych obliczeń, wyprowadzona zostanie najpierw zależność między liczbami zespolonymi:
\vspace{2cm}

Niech $z = a +jb$, gdzie $a,b \in \mathbb(R)$. Wówczas:

\begin{equation} 
  z\overline{z} = (a + jb)(a - jb) = a^{2} + b^{2}
\end{equation}
\begin{equation} 
 |z|^{2} = |a + jb|^{2} = \left(\sqrt{a^{2} + b^{2}}\right)^{2} = a^{2} + b^{2}
\end{equation}

\vspace{0.5cm}

Z czego wynika równanie:

\begin{equation} 
 |z|^{2} = z\overline{z}
\end{equation}

\vspace{0.5cm}

Korzystając z równania (2.26) otrzymuje się:

\begin{equation} 
{|H(j\omega)|}^{2} = H(j\omega)H(-j\omega) = \frac{1}{1 + {\left(\frac{\omega}{\omega_{0}}\right)}^{2n}} \stackrel{\omega_{0} = 1}{=}  \frac{1}{1 + {\left({{\omega}}^{2}\right)}^{n}}
\end{equation}

Przechodząc z transmitancji widmowej do transmitancji operatorowej, wyrażenie $j\omega$ zamieniane zostaje na operator $s$. Wychodząc z zależności $s = j\omega$ otrzymuje się:
\begin{equation} 
 s^{2} = (j\omega)^{2} = -\omega^{2}
\end{equation}

\vspace{0.5cm}

Korzystając z zależności (2.28), przechodząc z dziedziny częstotliwości do dziedziny operatorowej, równanie (2.27) zostaje zapisane następująco:

\begin{equation} 
{|H(s)|}^{2} = H(s)H(-s) =  \frac{1}{1 + {\left({{-s}}^{2}\right)}^{n}} = \frac{1}{1 + \left({{-1}}\right)^{n}{s}^{2n}}
\end{equation}

\vspace{0.5cm}

Otrzymano w ten sposób iloczyn transmitancji operatorowych $H(s)$ i $H(-s)$ dla filtru $n$-tego rzędu. Następujące obliczenia pozwalają znaleźć bieguny tego iloczynu. Bieguny po lewej stronie osi $Im(s)$ należą do transmitancji $H(s)$, bieguny po stronie prawej, do transmitancji $H(-s)$. Wynika to z faktu, iż transmitancja $H(s)$ opisuje układ stabilny, a więc wszystkie jej bieguny znajdują się po lewej stronie płaszczyzny zespolonej. 

\vspace{2cm}

Bieguny powyższej transmitancji mogą zostać znalezione rozwiązując następujące równanie:

\begin{equation} 
    1 + \left({{-1}}\right)^{n}{s}^{2n} = 0
\end{equation}

Z którego wynika:
\begin{equation} 
    1 + \left({{-1}}\right)^{n}{s}^{2n} = 0 \Longleftrightarrow  \left\{ \begin{array}{a1}
    1 + {s}^{2n} = 0,  & \textrm{gdy n jest parzyste}   \\
    1 - {s}^{2n} = 0,  & \textrm{gdy n jest nieparzyste}
    \end{array} \right.
\end{equation}

\vspace{0.3cm}

Korzystając z własności liczb zespolonych, gdzie $k \in \mathbb{N}$:

\begin{equation} 
    -1 = cos\Big((2k + 1)\pi\Big) + jsin\Big((2k + 1)\pi\Big) = e^{j(2k + 1)\pi}
\end{equation}

\begin{equation} 
    1 = cos(2k\pi) + jsin(2k\pi) = e^{j2k\pi}
\end{equation}

\vspace{0.3cm}

Równanie (2.31) przyjmuje postać:

\begin{equation} 
  \left\{ \begin{array}{a2}
    s = (-1)^{1/2n} = e^{j(2k + 1)\pi/2n}  & \textrm{gdy n jest parzyste}   \\
    s = 1^{1/2n} = e^{j2k\pi/2n} = e^{jk\pi/n}          & \textrm{gdy n jest nieparzyste}
    \end{array} \right.
\end{equation}

\vspace{0.3cm}

Gdzie $k = 0,...,2n-1$

\vspace{0.5cm}

Omawiany jest filtr rzędu ósmego, rozważane więc będzie równanie dla parzystego rzędu filtru.

\begin{equation} 
   s = e^{j(2k + 1)\pi/2n},\ \ \ \ \  (k = 0, ... , 2n - 1)
\end{equation}

Rozwiązania tego równania rozkładają się równo na kole jednostkowym. Rysunek (2.5) przedstawia rozwiązania powyższego równanie dla $k = 0, ... , 15$.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{polezero}
    \caption{Pierwiastki mianownika iloczynu transmitancji H(s)H(-s)}
\end{figure}

Równe rozłożenie biegunów transmitancji na kole jednostkowym implikuje istnienie biegunów sprzężonych. Biegun dla $k = 0$ Znajduje się w pierwszej ćwiartce płaszczyzny zespolonej, najbliżej osi $Re(s)$, następne układają się na kole jednostkowym przeciwnie do ruchu wskazówek zegara. Oznacza to, że z biegunem $s_{k}$ sprzężony jest biegun $s_{2n - 1 -k}$. Wartość bieguna dla $2n - 1 - k$ jest równa:

\begin{equation} 
 s_{2n - 1 - k} = e^{j(2(2n-1-k) + 1)\pi/2n} = e^{j(4n-2k -1)\pi/2n} = e^{j2\pi} e^{-j(2k + 1)\pi/2n} = e^{-j(2k + 1)\pi/2n} 
\end{equation}

\begin{equation} 
  \overline{s_{k}} = e^{-j(2k + 1)\pi/2n} 
\end{equation}

Aby znaleziony został pierwszy biegun, który leży po lewej stronie układu współrzędnych, należy znaleźć najmniejszą wartość k, dla której poniższa równość pozostaje spełniona:

\begin{equation} 
  \frac{(2k+1)\pi}{2n} > \frac{\pi}{2} \ \ \Longleftrightarrow \ \ k > \frac{n-1}{2}
\end{equation}

\vspace{0.3cm}

Ostatecznie, transmitancja $H(s)$ dla dowolnego $n$ może zostać obliczona mnożąc w mianowniku wszystkie iloczyny par biegunów sprzężonych, zaczynając od $k = \lceil{\frac{n+1}{2}}\rceil$, a kończąc na $k = n - 1$:

\begin{equation} 
  H(s) = \frac{1}{\prod_{\lceil{\frac{n-1}{2}}\rceil}^{n-1}(s - s_{k})(s - \overline{s_{k}})} = \frac{1}{\prod_{\lceil{\frac{n-1}{2}}\rceil}^{n-1}(s^{2} - (s_{k} + \overline{s_{k}})s + s_{k} \overline{s_{k}})}
\end{equation}

\vspace{0.3cm}

Korzystając z następującej własności liczb zespolonych:

\begin{equation} 
  s_{k}\overline{s_{k}} = 1
\end{equation}

Oraz trygonometrycznych wzorów redukcyjnych:
\begin{align*}\label{eq:pareto mle2}
&s_{k} + \overline{s_{k}} = e^{j(2k + 1)\pi/2n} + e^{-j(2k + 1)\pi/2n} =\\
&= cos\left(\frac{(2k + 1)\pi}{2n}\right) + jsin\left(\frac{(2k + 1)\pi}{2n}\right)
    +cos\left(-\frac{(2k + 1)\pi}{2n}\right) + jsin\left(-\frac{(2k + 1)\pi}{2n}\right) = \\
&= cos\left(\frac{(2k + 1)\pi}{2n}\right) + cos\left(\frac{(2k + 1)\pi}{2n}\right) + jsin\left(\frac{(2k + 1)\pi}{2n}\right) - jsin\left(\frac{(2k + 1)\pi}{2n}\right) =\\
&= 2cos\left(\frac{(2k + 1)\pi}{2n}\right)
\end{align*}
Otrzymuje się transmitancję filtru dolnoprzepustowego Butterwortha $n$-tego rzędu, znormalizowaną dla częstotliwości $w_{0} = 1$:
\begin{equation} 
  H(s) = \frac{1}{\prod_{\lceil{\frac{n-1}{2}}\rceil}^{n-1}\Big{(s^2 - 2cos\left(\frac{(2k+1)\pi}{2n}\right) + 1\Big)}}
\end{equation}
Transmitancja ta dla filtru ósmego rzędu przybiera postać:
\begin{equation} 
  H(s) = \frac{1}{s^2 + 2cos\left(\frac{9\pi}{16}\right) + 1} \  \frac{1}{s^2 + 2cos\left(\frac{11\pi}{16}\right) + 1} \ \frac{1}{s^2 + 2cos\left(\frac{13\pi}{16}\right) + 1} \ \frac{1}{s^2 + 2cos\left(\frac{15\pi}{16}\right) + 1}
\end{equation}

Jak zostało wspomniane w poprzednim podrozdziale, transmitancja układu oscylacyjnego drugiego rzędu może zostać sprowadzona do postaci:
\begin{equation} 
 K(s) = \frac{{\omega_{0}}^{2}}{s^{2} + 2\alpha{s} + {\omega_{0}}^{2}}
\end{equation}

W której to dobroć układu oblicza się według wzoru:
\begin{equation} 
 Q = \frac{\omega_{0}}{2\alpha}
\end{equation}

Zważywszy na fakt, iż transmitancja została znormalizowana do częstotliwości $w_{0} = 1$, dobroci poszczególnych etapów filtra mogę więc zostać obliczone w następujący sposób:
\begin{align*}\label{eq:pareto mle2}
&Q_{1} = \frac{1}{-2cos\left(\frac{9\pi}{16}\right)}\ = 2.563\\
&Q_{2} = \frac{1}{-2cos\left(\frac{11\pi}{16}\right)} = 0.9\\
&Q_{3} = \frac{1}{-2cos\left(\frac{13\pi}{16}\right)} = 0.601\\
&Q_{4} = \frac{1}{-2cos\left(\frac{15\pi}{16}\right)} = 0.51\\
\end{align*}

\vspace{2cm}

Wynik mnożenia tych współczynników zgadza się z założeniami filtru Butterwortha:
\begin{equation} 
 Q_{1}\ Q_{2\ }Q_{3}\ Q_{4} = Q = 1/\sqrt{2} = -3 dB
\end{equation}

Powyższe obliczenia posłużą do znalezienia odpowiednich wartości rezystancji potencjometrów cyfrowych.

\section{Obliczanie rezystancji potencjometrów cyfrowych}

Znając oczekiwany parametr dobroci każdego z etapów omawianego filtru, możliwe jest jednoznaczne określenie parametrów potencjometrów cyfrowych. Przekształcając wzór (2.19) na częstość pojedynczego etapu filtru o transmitancji drugiego rzędu, otrzymana zostaje zależność:

\begin{equation} 
 R_{1}R_{2} = \frac{1}{\omega_{0}^{2}C_{1}C_{2}}
\end{equation}

Na podstawie wzorów (2.20) i (2.21) zapisać można zależność:

\begin{equation} 
 Q = \frac{\omega_{0}}{\frac{R_{1} + R_{2}}{C_{1}R_{1}R_{2}}} = \frac{\omega_{0}C_{1}}{R_{1} + R_{2}}\ R_{1}R_{2}
\end{equation}

Która następnie, używając wzoru (2.46), przekształcana jest do postaci:

\begin{equation} 
 Q = \frac{\omega_{0}C_{1}}{R_{1} + R_{2}} \ \frac{1}{w_{0}^{2}C_{1}C_{2}} = \frac{1}{(R_{1}+R_{2})\omega_{0}C_{2}}
\end{equation}

Wynika stąd zależność:

\begin{equation} 
 R_{1}+R_{2} = \frac{1}{Q\omega_{0}C_{2}} = y
\end{equation}

Z równania (2.46) wynika:

\begin{equation} 
 R_{1} = \frac{1}{R_{2}\omega_{0}^{2}C_{1}C_{2}} = \frac{1}{R_{2}x},\ \ \ \ \ gdzie \ \ x = \omega_{0}^{2}C_{1}C_{2}
\end{equation}

\vspace{2cm}

Łącząc równania (2.49) i (2.50):

\begin{equation} 
\frac{1}{R_{2}x} + R_{2} = y \ \ \ \longrightarrow  \ \ \ R_{2}^{2}x - R_{2}xy + 1 = 0
\end{equation}

Wyróżnik powyższego równania kwadratowego wynosi:

\begin{equation} 
\Delta = x^{2}y^{2} - 4x = x(xy^{2} - 4)
\end{equation}

\begin{equation} 
\Delta = \omega_{0}^{2}C_{1}C_{2}\left( \frac{\omega_{0}^{2}C_{1}C_{2}}{Q^{2}\omega_{0}^{2}C_{2}^{2}} - 4 \right) = \omega_{0}^{2}C_{1}C_{2}\left( \frac{C_{1} - 4Q^{2}C_{2}}{Q^{2}C_{2}} \right)
\end{equation}

\begin{equation} 
\Delta = \frac{\omega_{0}^{2}(C_{1}^{2} - 4Q^{2}C_{1}C_{2})}{Q^{2}}
\end{equation}

\begin{equation} 
\sqrt{\Delta} = \frac{\omega_{0}\sqrt{C_{1}^{2} - 4Q^{2}C_{2}}}{Q}
\end{equation}

Aby równanie było możliwe do zrealizowania (posiadało rozwiązania rzeczywiste) spełniona musi zostać zależność:

\begin{equation} 
  C_{1}^{2} - 4Q^{2}C_{2} \geq 0 \ \ \ \longrightarrow \ \ \ Q \leq \frac{1}{2}\sqrt{\frac{C_{1}}{C_{2}}}
\end{equation}

Rozwiązanie równania (2.51):

\begin{equation} 
 R_{2} = \frac{xy \pm \sqrt{\Delta}}{2x} = \frac{1}{2}\left( y \pm \frac{\sqrt{\Delta}}{x}  \right)
\end{equation}

\begin{equation} 
 \frac{\sqrt{\Delta}}{x} = \frac{\omega_{0}\sqrt{C_{1}^{2} - 4Q^{2}C_{2}}}{Q\omega_{0}^{2}C_{1}C_{2}} = \frac{\sqrt{1 - 4Q^{2}C_{2}/C_{1}}}{Q\omega_{0}C_{2}}
\end{equation}

Łącząc równania (2.57) i (2.58), gdzie $y = \frac{1}{Q\omega_{0}C_{2}}$:

\begin{equation} 
 R_{2} = \frac{1}{2}\left( \frac{1}{Q\omega_{0}C_{2}} \pm \frac{\sqrt{1 - 4Q^{2}C_{2}/C_{1}}}{Q\omega_{0}C_{2}} \right) = \frac{1 \pm \sqrt{1 - 4Q^{2}C_{2}/C_{1}}}{2Q\omega_{0}C_{2}}
\end{equation}

\vspace{2cm}

Z równania (2.49) otrzymana zostaje zależność:

\begin{equation} 
R_{1} = \frac{2}{2Q\omega_{0}C_{2}} - \frac{1 \pm \sqrt{1 - 4Q^{2}C_{2}/C_{1}}}{2Q\omega_{0}C_{2}} = \frac{1 \mp \sqrt{1 - 4Q^{2}C_{2}/C_{1}}}{2Q\omega_{0}C_{2}}
\end{equation}

W obliczeniach przyjęty został znak dodawania dla wartości $R_{1}$ oraz znak odejmowania dla wartości $R_{2}$.

\begin{equation} 
  \left\{ \begin{array}{a3}
    R_{1} = \frac{1 + \sqrt{1 - 4Q^{2}C_{2}/C_{1}}}{2Q\omega_{0}C_{2}} \\ \\
    R_{2} = \frac{1 - \sqrt{1 - 4Q^{2}C_{2}/C_{1}}}{2Q\omega_{0}C_{2}}
    \end{array} \right.
\end{equation}

\vspace{0.6cm}

Założenie:
\begin{equation} 
    Q \leq \frac{1}{2}\sqrt{\frac{C_{1}}{C_{2}}}
\end{equation}

\vspace{1cm}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{filter}
    \caption{Schemat elektryczny omawianego filtru analogowego.}
\end{figure}

Ze względu na wartości kondensatorów, optymalne jest przyjęcie dobroci każdego z etapów filtru kolejno: $0.51,\  0.601,\  0.9,\  2.563$. Korzystając z równań (2.61) można jednoznacznie określić wymagane wartości rezystorów dla żądanej częstotliwości granicznej filtru. 

\chapter{Skrypt wysyłający dane}

Do implementacji programu po stronie komputera zdecydowano się na użycie języka Python, ze względu na łatwą komunikację poprzez port  szeregowy oraz nietrudną pracę z łańcuchami znakowymi. 
Zaimplementowano dwa skrypty Pythona: pierwszy, $set\_freq.py$, pozwala na obliczenie wartości rezystancji na podstawie wprowadzonej częstotliwości granicznej filtru, drugi, $set\_raw.py$, pozwala na bezpośrednie ustawienie wartości rezystancji poszczególnych potencjometrów.

\section{Skrypt set\_freq.py}
\subsection{Wprowadzanie konfiguracji}

Zakłada się, iż skrypt będzie uruchamiany w terminalu Linuxa. Konfiguracja przekazywana jest poprzez odpowiednie flagi przy wywoływaniu skryptu. Flagi te, to:

\begin{itemize}
\item \lstinline|-f|: Wprowadź częstotliwość graniczną filtru, np. -f 1000.
\item \lstinline|-p|: Wprowadź ścieżką do portu szeregowego, np. -p /dev/ttyACM0
\item \lstinline|-v|: Wprowadź maksymalną wartość potencjometrów, np. -v 20k
\item \lstinline|-h|: Wprowadź wartości wzmocnienia, np -h 0,1,1,0
\item \lstinline|-n|: Wprowadź, które filtry mają zostać zmienione, np. -n 1,3,6:12,15
\end{itemize}


\subsection{Obliczanie rezystancji potencjometrów cyfrowych}
Skrypt oblicza wartości rezystorów na podstawie wyprowadzonych wzorów (2.61). Jeżeli jednak wartości rezystorów przekraczają podaną maksymalną wartość potencjometrów, szukana jest najmniejsza częstotliwość, dla której realizacja jest możliwa fizycznie. Następnie obliczone wartości rezystorów zmieniane są na postać liczby z zakresu [1 - 255], ze względu na zastosowanie 8-bitowych potencjometrów cyfrowych. Obliczona zostaje następnie faktyczna rezystancja uwzględniająca kwantyzację wartości, po czym otrzymywane zostają wartości częstotliwości granicznej, dobroci każdego z etapów filtru oraz wskaźniki jakości.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{lstlisting}
for i in range(0,4):
        freq[i] = input_freq
        while(flag == 0):
            R1[i] = (1+sqrt(1-4*Q[i]*Q[i]*(C2[i]/C1[i])))/(4*pi*freq[i]*C2[i]*Q[i]);
            R2[i] = 1/(2 *pi*freq[i]*C2[i]*Q[i]) - R1[i];
            if (R1[i] > MAX or R2[i] > MAX):
                freq[i] = freq[i]+0.1
            else:
                flag = 1
        flag = 0
        R1d[i] = int(R1[i] / q) + int((R1[i] % q)/q + 0.5)
        R2d[i] = int(R2[i] / q) + int((R2[i] % q)/q + 0.5)
        R1[i] = R1d[i] * q
        R2[i] = R2d[i] * q

         w0[i] = 1/(sqrt(R1[i]*R2[i]*C1[i]*C2[i]))
        f[i] = w0[i]/(2*pi)
        a[i] = (R1[i]+R2[i])/(2*C1[i]*R1[i]*R2[i])
        Q[i] = w0[i]/(2*a[i])
        J[i] = pow(((input_freq-f[i])/input_freq),2)+2*pow(((Q[i]-Q[i])/Q[i]),2)
\end{lstlisting}
\caption{Obliczanie wartości rezystorów.}
\label{fig:pseudokod}
\end{figure}

\subsection{Wysyłanie konfiguracji do mikrokontrolera}
Następnie wyświetlane są informacje o konfiguracji. Ostatecznie, informacja o konfiguracji pakowana jest w 11-bajtową wiadomość, poprzez zapisanie danych binarnych z szesnastoelementowej tablicy $filter$ do jednej, 16-bitowej zmiennej, podobnie zapisując tablicę $H$ to 8-bitowej zmiennej hgo. Zmienne te razem z tablicami przechowującymi wartości potencjometrów cyfrowych zapisywana jest w tablicy bitowej i wysyłana przez port szeregowy. Skrypt odczytuje wiadomość wysłaną z powrotem przez urządzenie i sprawdza poprawność otrzymanych danych, ponawiając wysłanie konfiguracji w razie braku identyczności między otrzymaną a wysłaną wiadomością, do momentu, aż nie zostaną otrzymane poprawne dane.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{lstlisting}
for i in range (0,8):
    filter_bin1 = (filter_bin1 << 1) | filter[i]
filter_bin2 = 0
for i in range (9,16):
    filter_bin2 = (filter_bin2 << 1) | filter[i]
hgo = 0x00
for i in range (0,4):
    hgo = (hgo << 2) | H[i]
packet = bytearray()
packet.append(filter_bin1)
packet.append(filter_bin2)
packet.append(R1d[0])
packet.append(R1d[1])
packet.append(R1d[2])
packet.append(R1d[3])
packet.append(R2d[0])
packet.append(R2d[1])
packet.append(R2d[2])
packet.append(R2d[3])
packet.append(hgo)
if (ser_alive):
    print("Configuration sent.")
    ser.write(msg)
    line = ser.read(11)
    if(packet == line): print(line.encode('hex'))
\end{lstlisting}
\caption{Wysyłanie konfiguracji do mikrokontrolera.}
\label{fig:pseudokod}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{
    \includegraphics[width=\textwidth]{freq_help}
    }
    \caption{Pomoc skryptu set\_freq.py.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{
    \includegraphics[width=\textwidth]{freq}
    }
    \caption{Przykładowe użycie skryptu set\_freq.py}
\end{figure}

\section{Skrypt set\_raw.py}
\subsection{Wprowadzanie konfiguracji}

Konfiguracja przekazywana jest poprzez odpowiednie flagi przy wywoływaniu skryptu. Flagi te, to:

\begin{itemize}
\item \lstinline|-p|: Wprowadź ścieżką do portu szeregowego, np. -p /dev/ttyACM0
\item \lstinline|-V|: Wprowadź wartości potencjometrów, 

np. -V 20000,19000,18000,5000,1400,1400,3000,3000
\item \lstinline|-h|: Wprowadź wartości wzmocnienia, np -h 0,1,1,0
\item \lstinline|-n|: Wprowadź, które filtry mają zostać zmienione, np. -n 1,3,6:12,15
\end{itemize}

\subsection{Wysyłanie konfiguracji}

Obliczone oraz wyświetlone zostają częstotliwości graniczne poszczególnych etapów filtru. Wysyłanie konfiguracji przebiega analogicznie jak w skrypcie $set\_freq.py$.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{
    \includegraphics[width=\textwidth]{raw_help}
    }
    \caption{Pomoc skryptu set\_raw.py.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{
    \includegraphics[width=\textwidth]{raw}
    }
    \caption{Przykładowe użycie skryptu set\_raw.py}
\end{figure}



\chapter{Komunikacja z mikrokontrolerem}
\section{Schemat wyprowadzeń mikrokontrolera}

Sterowanie wartością rezystancji potencjometrów cyfrowych oraz komunikacja z komputerem realizowana jest poprzez mikrokontroler STM32F103V8T6. Podstawowe dane techniczne zastosowanego mikrokontrolera:

\begin{itemize}
\item 32-bitowy procesor Cortex™-M3
\item Taktowanie 72 MHz 
\item 64 KB pamięci flash
\item 20 KB pamięci SRAM
\item obudowa LQFP100
\item interfejsy: USB, USART, SPI, I$^{2}$C, CAN
\item siedem timerów
\item interfejs JTAG
\end{itemize}

Poniżej (Rys 3.1) przedstawiony został schemat połączeń mikrokontrolera. Piny RST, SCK, MISO, MOSI odpowiedzialne są za wysyłanie ustawień do potencjometrów cyfrowych za pomocą interfejsu SPI. W tej konfiguracji mikrokontroler jest działa jako master, a poszczególne potencjometry podłączone są do magistrali SPI jako urządzenia slave. Używane są także piny PA11 i PA12 realizujące komunikację przez USB. Możliwe jest programowanie mikrokontrolera oraz jego debugowanie poprzez użycie interfejsu JTAG. Pin NRST został podciągnięty do zasilania za pomocą rezystora 10k, oznacza to, iż układ nie posiada opcji resetu realizowanego za pomocą np. przycisku. Piny CS1\_x oraz CS2\_x to piny sterujące magistralą SPI, zostaną opisane w następnym rozdziale. Piny oznaczone jako HGO\_x sterują wzmocnieniem odpowiednich etapów filtrów analogowych. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{mikro}
    \caption{Schemat wyprowadzeń mikrokontrolera umieszczonego na omawianej płytce drukowanej.}
\end{figure}

\section{Środowisko CubeMX}
Do zrealizowania połączenia USB pomiędzy mikrokontrolerem a komputerem, wykorzystano środowisko CubeMX dystrybuowane przez firmę ST. Pozwala ono na prostą implementację stosu USB oraz obsługę kilku klas urządzenia, w tym klasę CDC (Communication Device Class), pozwalającą na stworzenie wirtualnego portu szeregowego poprzez interfejs USB. Oznacza to, iż urządzenie podłączone do komputera widoczne jest jako port szeregowy, a komunikacja może być realizowana z taki sam sposób, jak poprzez interfejs UART. Środowisko CubeMX pozwala ponadto na zdefiniowane dowolnych portów i interfejsów mikrokontrolera. Następnie generowany zostaje projekt, który zawiera całą implementację skonfigurowanych opcji mikrokontrolera. W wygenerowanym szkielecie projektu zaimplementowany został również interfejs SPI oraz możliwość debugowania programu poprzez interfejs JTAG. 

Okno projektu po skonfigurowaniu wszystkich potrzebnych interfejsów wygląda następująco:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{
    \includegraphics[width=\textwidth]{ALL}
    }
    \caption{Środowisko CubeMX}
\end{figure}

Poniżej przedstawiono poszczególne etapy konfiguracji projektu:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{
    \includegraphics[width=12cm]{JTAG}
    }
    \caption{Konfiguracja interfejsu JTAG}
    
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{
    \includegraphics[width=12cm]{RCC}
    }
    \caption{Konfiguracja zewnętrznego zegara}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{
    \includegraphics[width=12cm]{USB_FS}
    }
    \caption{Użycie pinów USB}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{
    \includegraphics[width=12cm]{CDC}
    }
    \caption{Użycie klasy CDC}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{
    \includegraphics[width=12cm]{SPI}
    }
    \caption{Użycie interfejsu SPI}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{SPI_conf}
    \caption{Konfiguracja interfejsu SPI}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{
    \includegraphics[width=12cm]{Makefile}
    }
    \caption{Zaznaczenie tej opcji pozwoli na kompilację projektu w środowisku STM32 Workbench}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{
    \includegraphics[width=12cm]{only_ness}
    }
    \caption{Do projektu kopiowane będą jedynie wymagane biblioteki}
\end{figure}

\begin{figure}[tH]
    \centering
    \fbox{
    \includegraphics[width=11cm]{clock}
    }
    \caption{Konfiguracja zegarów mikrokontrolera}
\end{figure}

Do edycji i kompilacji projektu wybrane zostało oprogramowanie firmy ST - STM32 Workbench. Używając funkcji $File -> New -> Makefile Project from Existing Code$ projekt został zaimportowany do środowiska. Projekt kompilowany jest za pomocą kompilatora arm-none-eabi-gcc, bazującego na wygenerowanym pliku Makefile.

\section{Klasa CDC}

W wygenerowanym projekcie znajduje się plik usbd\_cdc\_if.c, zawierający cztery podstawowe funkcje klasy CDC (Communication Device Class). Funkcje te wywoływane są przez procedurę obsługi przerwania modułu USB. Funkcje te mogą być swobodnie rozbudowywane przez programistę i to także musi zostać wykonane. Funkcje te, to:

\begin{itemize}
\item  CDC\_Init\_FS()

Wywoływana jest podczas nawiązywania połączenia z komputerem.
\item  CDC\_DeInit\_FS()

Wywoływana jest w przypadku odłączenia urządzenia od komputera.
\item  CDC\_Control\_FS()

Wywoływana, gdy zmieniane są ustawienia portu szeregowego po stronie urządzenia CDC.
\item  CDC\_Receive\_FS()

Wywoływana, gdy odebrane zostały dane z komputera
\end{itemize}


Jednak w postaci programu, jaki jest generowany, interfejs nie jest przygotowany na odbiór danych. Aby urządzenie mogło odebrać dane, w funkcji CDC\_Init\_FS() należy wywołać funkcję CDC\_Receive\_FS().

Kolejną rzeczą, jaką należy uwzględnić jest fakt, iż gotowość do odbioru następnej porcji danych nie jest sygnalizowane przez urządzenie. Aby rozwiązać ten problem, na końcu funkcji CDC\_Receive\_FS() wywołana zostać musi funkcja USBD\_CDC\_ReceivePacket(), która przygotowuje interfejs USB\_CDC do odbioru danych. 

Interfejs USB służyć będzie do odbioru konfiguracji z komputera. Długość pojedynczej konfiguracji wynosi zawsze 11 bajtów. Funkcja CDC\_Receive\_FS posiada dwa parametry: bufor, do którego zapisywane są odebrane dane oraz ilość odebranych bajtów danych. Funkcja została zmodyfikowana w ten sposób, aby bufor z odebranymi danymi przepisywany był do tablicy $setting$ oraz informowana była główna funkcja, wykonywana w pętli, o odebraniu danych. Dane po odebraniu przez urządzenie wysyłane są z powrotem w celu walidacji poprawności transmisji.


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{lstlisting}
static int8_t CDC_Receive_FS(uint8_t* Buf, uint32_t *Len)
{
    USBD_CDC_SetRxBuffer(&hUsbDeviceFS, &Buf[0]);
    memcpy(setting, Buf, *Len);
    CDC_Transmit_FS(setting, *Len);
    setting_flag = 1;
    USBD_CDC_ReceivePacket(&hUsbDeviceFS);

    return (USBD_OK);
}
\end{lstlisting}
\caption{Funkcja \lstinline|CDC_Receive_FS|.}
\label{fig:pseudokod}
\end{figure}
 
\chapter{Sterowanie filtrami analogowymi}

\section{Interfejs SPI}

Interfejs SPI (Serial Peripheral Interface) jest szeregowym interfejsem służącym do komunikacji z urządzeniami peryferyjnymi. Komunikacja oparta o ten interfejs wykorzystuje trzy linie:

\begin{itemize}
\item  \lstinline|MOSI| (Master Output, Slave Input) - wysyłanie danych do urządzenia
\item  \lstinline|MISO| (Master Input, Slave Output) - odbieranie danych z urządzenia
\item  \lstinline|SCLK| (Serial Clock) - sygnał zegara 

Ponadto, gdy do magistrali interfejsu SPI podłączone jest więcej urządzeń, wykorzystywane są linie CS, które określają, do którego urządzenia peryferyjnego wysłana ma być informacja. Wyjście pinu CS trzymane jest w stanie wysokim, aby umożliwić komunikację z danym urządzeniem należy odpowiadający mu pin CS wprowadzić w stan niski.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{SPI_example}
    \caption{Przykładowa magistrala interfejsu SPI}
\end{figure}


\end{itemize}


\section{Potencjometry cyfrowe}

Potencjometrami cyfrowymi wykorzystywanymi w niniejszym projekcie są układy AD5263 firmy Analog Devices. W jednej obudowie układu znajdują się cztery potencjometry 8-bitowe. Komunikacja między mikrokontrolerem a potencjometrami odbywa się poprzez interfejs SPI. Ramka wiadomości jest 10-bitowa, pierwsze dwa bity oznaczają adres potencjometru, którego wartość ma być zmieniona, ostatnie osiem bitów zawiera wartość rezystancji. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{
    \includegraphics[width=\textwidth]{spi_datasheet}
    }
    \caption{Fragment dokumentacji układu AD5263}
\end{figure}


\section{Odczytywanie odebranej konfiguracji}

Konfiguracja otrzymana przez interfejs USB rzutowana jest do odpowiadających tablic przechowujących poszczególne wartości konfiguracyjne. W tablicy $conf$ przechowywana jest informacja, które filtry mają zostać skonfigurowane, tablice $R1$, $R2$, $hgo$ przechowują informacje o wartości rezystancji i wzmocnienia.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{lstlisting}
uint8_t x = 0b10000000;
for (i = 0; i <= 7; i++){
	conf[i] = (setting[0] & x) >> (7 - i);
	x = x >> 1;
}
x = 0b10000000;
for (i = 8; i <= 15; i++){
	conf[i] = (setting[1] & x) >> (15 - i);
	x = x >> 1;
}
x = 0b11000000;
for (i = 0; i <= 3; i++){
	R1[i] = setting[i + 2];
	R2[i] = setting[i + 6];
	hgo[i] = (setting[10] & x) >> (6 - 2*i);
	x = x >> 2;
}
\end{lstlisting}
\caption{Odczyt odebranych parametrów}
\label{fig:pseudokod}
\end{figure}


\section{Ustawianie wartości potencjometrów}

Każdy filtr zbudowany jest z ośmiu potencjometrów cyfrowych, co oznacza wykorzystanie dwóch układów AD5263. W pętli sprawdzana jest informacja, czy dany filtr ma zostać skonfigurowany, jeżeli tak, wykonywane są funkcje set\_pot\_A() oraz set\_pot\_B() ustawiające odpowiednio wartości rezystancji w obu układach scalonych. 

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{lstlisting}
for(i = 0; i <= 15; i++){
		if(conf[i]){
			if(set_pot_A(CS_1[i]) != 0) err = -1;
			if(set_pot_B(CS_2[i]) != 0) err = -1;
		}
	}
\end{lstlisting}
\caption{Odczyt odebranych parametrów}
\label{fig:pseudokod}
\end{figure}

Gdzie użyto strukturę CSx\_s przechowującą wartości pinu odpowiadającego danemu wyjściu CS mikrokontrolera (patrz rys.4.1).

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{lstlisting}
typedef struct CSx_s {
	GPIO_TypeDef *PORT;
    uint16_t PIN;
 } CSx_t;
\end{lstlisting}
\caption{Struktura CSx_s}
\label{fig:pseudokod}
\end{figure}

Funkcje set\_pot\_A i set\_pot\_B różnią się jedynie odczytem informacji z innej tablicy parametrów (R1 lub R2). Funkcje przyjmują jako parametr strukturę określającą pin CS przyporządkowany układowi AD5263, którego potencjometry cyfrowe będą konfigurowane. Działanie funkcji jest następujące: pin CS ustawiany jest w stan niski, następnie wysyłane są wiadomości do każdego potencjometru, wykorzystując funkcję biblioteki HAL $HAL\_SPI\_TransmitReceive()$. Ostatecznie pin jest z powrotem ustawiany w stan wysoki.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{lstlisting}
HAL_GPIO_WritePin(CSx.PORT, CSx.PIN, GPIO_PIN_RESET);

msg[0] = 0x00;
msg[1] = R1[0];
HAL_SPI_TransmitReceive(&hspi1, msg, answer, 2, 1000);

msg[0] = 0x01;
msg[1] = R1[1];
HAL_SPI_TransmitReceive(&hspi1, msg, answer, 2, 1000);

msg[0] = 0x10;
msg[1] = R1[2];
HAL_SPI_TransmitReceive(&hspi1, msg, answer, 2, 1000);

msg[0] = 0x11;
msg[1] = R1[3];
HAL_SPI_TransmitReceive(&hspi1, msg, answer, 2, 1000);

HAL_GPIO_WritePin(CSx.PORT, CSx.PIN, GPIO_PIN_SET);
\end{lstlisting}
\caption{Fragment funkcji set\_pot\_A}
\label{fig:pseudokod}
\end{figure}


\section{Ustawianie pinów wzmocnienia}

//TO DO


\section{Zapis ustawienia do pamięci flash}

Aby konfiguracja potencjometrów została zapisana niezależnie od zasilania urządzenia, wartości parametrów muszę być zapisane w pamięci nieulotnej. Zdecydowano się na implementację funkcji zapisującej i odczytującej dany obszar pamięci flash. Aby umożliwić zapis do tej pamięci, zmieniane zostają wartości rejestrów FLASH->KEYR oraz FLASH->CR. W rejestrze FLASH->AR przechowywany jest adres miejsca w pamięci flash, do którego dane mają zostać zapisane. Zdefiniowana została stała $flash\_page$ o wartości 0x0801FC00, jest to adres w pamięci, w której przechowywane zostaje ustawienie potencjometrów. Rejestr FLASH->SR pozwala sprawdzić, czy pamięć flash nie jest w tej chwili zajęta, funkcja czeka dopóki pamięć flash nie będzie wolna. 

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{lstlisting}
void write_flash(uint16_t* data, uint8_t size) {
	uint16_t i;
	FLASH->KEYR = FLASH_KEY1;
	FLASH->KEYR = FLASH_KEY2;  			 // Unblock writing

	while(FLASH_SR_BSY&FLASH->SR);// Check if flash is busy

	FLASH->CR |= FLASH_CR_PER; 			   // Page Erase Set
	FLASH->AR = flash_page; 			      // Page Address
	FLASH->CR |= FLASH_CR_STRT; 		      // Start Page Erase

	while(FLASH_SR_BSY&FLASH->SR);// Check if flash is busy

	FLASH->CR &= ~FLASH_CR_PER; 		  // Page Erase Clear
	FLASH->CR |= FLASH_CR_PG;	    // Enable flash writing

	for(i=0; i<size; i++)       // Write 16bit data to flash memory
	{
		while(FLASH_SR_BSY&FLASH->SR);

		*(__IO uint16_t*)(flash_page + i*2) = data[i];
	}

	FLASH->CR &= ~FLASH_CR_PG;	     // Disable flash writing
	FLASH->CR |= FLASH_CR_LOCK;				// Block writing
}
\end{lstlisting}
\caption{Funkcja flash\_write}
\label{fig:pseudokod}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{lstlisting}
void read_flash(uint16_t* data, uint8_t size) {
	uint16_t i;
	for(i=0; i<size; i++) {
		data[i] = *(__IO uint16_t*)(flash_page + i*2);
	}
}
\end{lstlisting}
\caption{Funkcja flash\_read}
\label{fig:pseudokod}
\end{figure}

Po każdym ustawieniu potencjometrów cyfrowych dane z tablic $conf$, $R1$, $R2$ i $hgo$ kopiowane są do bufora $data$, a następnie bufor ten zapisywany jest w pamięci flash.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{lstlisting}
memcpy(data,      conf, 16);
memcpy(data + 16,   R1,  4);
memcpy(data + 16,   R2,  4);
memcpy(data + 24,  hgo,  4);

write_flash(data, FLASH_DATA_SIZE);
\end{lstlisting}
\caption{Funkcja flash\_read}
\label{fig:pseudokod}
\end{figure}

Po resecie programy wykonywany jest odczyt tych parametrów oraz wykonywane jest ustawienie potencjometrów zgodnie z zapisaną konfiguracją.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{lstlisting}
read_flash(data, FLASH_DATA_SIZE);

memcpy(conf,      data, 16);
memcpy(R1,   data + 16,  4);
memcpy(R2,   data + 20,  4);
memcpy(hgo,  data + 24,  4);

ret = set_pot();
\end{lstlisting}
\caption{Ustawienie potencjometrów po restarcie}
\label{fig:pseudokod}
\end{figure}


























































 











\chapter{Weryfikacja i walidacja}

//TO DO

\chapter{Podsumowanie i wnioski}

//TO DO


\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{thery1} 
Tomasz Adrikowski, Marian Pasko, Krzysztof Sztymelski, Politechnika Śląska, Instytut Elektrotechniki Teoretycznej i Przemysłowej
Zakład Elektrotechniki i Informatyki
\textit{Filtry aktywne Butterwortha, Czebyszewa, Bessela oraz
eliptyczne w praktycznej realizacji}. 
Przegląd Elektrotechniczny R. 80 NR 9/2004

\bibitem{theory2} 
 Nikos Drakos, Computer Based Learning Unit, University of Leeds,  Ross Moore, Mathematics Department, Macquarie University, Sydney.
\textit{Active Filter Design}.
\\\texttt{http://fourier.eng.hmc.edu/e84/lectures/ActiveFilters/ActiveFilters.html} 
(dostęp 20.01.19r)

\bibitem{usb_cdc} 
Grzegorz Mazur, 
\textit{STM32: urządzenie USB-CDC Wykonanie za pomocą CubeMX}.
Elektronika Praktyczna 3/2016
\\\texttt{https://ep.com.pl/files/11404.pdf} 
(dostęp 20.01.19r)

\bibitem{datasheet1} 
STMicroelectronics, 
\textit{STM32F103x8 datasheet}.
\\\texttt{http://pdf1.alldatasheet.com/datasheet-pdf/view/201600/ \\
STMICROELECTRONICS/STM32F103V8T6.html} 
(dostęp 20.01.19r)

\bibitem{datasheet2} 
Analog Devices, 
\textit{Preliminary Technical Data AD5263}.
\\\texttt{http://pdf1.alldatasheet.com/datasheet-pdf/view/106885/AD/AD5263.html} 
(dostęp 20.01.19r)

\bibitem{datasheet3} 
STMicroelectronics, 
\textit{PM0075 Programming manual}.
\\\texttt{https://pl.scribd.com/document/326807263/STM32F10xx-Flash-Programming-Manual} 
(dostęp 20.01.19r)

\end{thebibliography}

\begin{appendices}
 


\chapter*{Zawartość dołączonej płyty}

Do pracy dołączona jest płyta CD z~następującą zawartością:
\begin{itemize}
\item praca (źródła \LaTeX owe i końcowa wersja w \texttt{pdf}),
\item źródła programu,
\item dane testowe.
\end{itemize}

\listoffigures
	
\end{appendices}


\end{document}


%% Finis coronat opus.